<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<NEWS>
    <NEWSfrg>
    Министр обороны Германии Кристина Ламбрехт заявила в эфире телеканала ARD, что Берлин осуществляет «последовательные и постоянные» оружейные поставки Украине, а также намерен рассматривать все запросы Киева.
    В среду газета Süddeutsche Zeitung сообщила о том, что Минобороны ФРГ подготовило список вооружения на 300 миллионов евро для поставки Украине, в том числе гранатометы и беспилотники. Решение о начале поставок должно принять правительство Германии. Список включает около 200 позиций. Среди них 2650 РПГ типа «Матадор» общей суммой в 13 миллионов евро, 18 разведывательных БПЛА, минометы, автоматические пушки, 3 тысячи приборов ночного видения, тысячи бронежилетов и касок. Кроме того, в списке значатся восемь наземных систем радиослежения, системы контроля за воздушным пространством и бронированные автомобили — от автобусов до внедорожников.
    </NEWSfrg>
    <NEWSofgaz>
    "Совершенно очевидно, что поставлять наши товары в ЕС, в США и получать оплату в долларах, евро, в ряде других валютах не имеет для нас уже никакого смысла", - сказал президент РФ на совещании с правительством. Путин еще раз напомнил, что коллективный Запад заморозкой российских резервов объявил дефолт перед Россией и подвел черту под надежностью своих валют.
    В связи с этим глава государства объявил о своем решении - перевести в рубли оплату природного газа, который поставляется в недружественные для РФ страны.
    "То есть отказаться от использования в таких расчетах всех скомпрометировавших себя валют. При этом хочу подчеркнуть, что Россия продолжит поставлять природный газ в соответствии с объемами и по ценам, зафиксированным в заключенных ранее контрактах", - сказал Путин. Он подчеркнул, что РФ дорожит своей репутацией надежного партнера и поставщика. "Изменения коснутся только валюты платежа, которая будет изменена на российские рубли. Прошу правительство дать директиву Газпрому по внесению изменений в действующий контракт", - распорядился глава государства. Он отметил, что всем зарубежным потребителям должна быть предоставлена возможность совершать необходимые операции, включая и приобретение российских рублей на российском внутреннем валютном рынке.
    </NEWSofgaz>
    <NEWSnestle>
    Больше никаких Kitkat и Nesquik. Швейцарская компания Nestle прекращает продажу в России продукции двух этих брендов и приостанавливает производство в РФ. Решение не коснется товаров первой необходимости — детского и лечебного питания.
    Также концерн подчеркнул, что вся выручка из страны теперь будет направлена на гуманитарную помощь на Украине. Ранее компания заявила, что Nestle приостановил поставки в Россию, в частности, продукции бренда Nespresso, который производит капсульные домашние кофемашины и капсулы с кофе.
    </NEWSnestle>
    <NEWSofshtorm>
    В четверг, 17 марта, гигантская волна пыли, называемая хабуб, прокатилась по чилийскому городу Диего-де-Альмагро. На кадрах показано, как она приближается к домам, а затем демонстрируется вид изнутри охваченной мглой местности.
    Обычно при этом явлении пыль поднимается ввысь ветрами от окружающих бурь. И действительно в тот день в регионе бушевали грозы и сильный ветер, о чем жителей предупредили заранее. Но для пустыни Атакама, в районе которой и расположен город, пыльные бури вполне естественны даже без особого усиления ветра, ведь это одна из самых засушливых пустынь в мире.
    Заполнившие городской воздух пыль и песок резко ухудшили его качество из-за высокой концентрации твердых частиц, вредных для организма. В таких случаях людям рекомендуют оставаться дома или использовать респираторы. По словам метеорологов, продолжительность хабуба, как правило, составляет от нескольких минут до часа. После того как ветер утихнет, пыль рассеивается.
    </NEWSofshtorm>
    <NEWStaxi>
    Водители такси планируют проехать от аэропорта Барселона до регионального парламента. Акцию таксистов поддержали некоторые работники транспортного сектора, ранее начавшие бессрочную забастовку.
    </NEWStaxi>
    <NEWSwar>
    В двух селах Белгородской области, Журавлевке и Нехотеевке, был введен режим ЧС из-за взрыва снаряда, запущенного со стороны Украины. Об этом сообщает ТАСС со ссылкой на губернатора региона Вячеслава Гладкова.
    В Журавлевке был поврежден один дом, в котором проживают две семьи. У него обрушилась часть стены, сообщает ТАСС со ссылкой на источник в экстренных службах.
   1 марта в Харькове националисты взорвали одно из зданий Физико-технического института. По словам начальника Национального центра управления обороной России Михаила Мизинцева, взрыв был устроен с целью сокрытия исследовательских работ по ядерной тематике.
    </NEWSwar>
    <NEWSweapon>
    Канцлер ФРГ Олаф Шольц заявил, что принятые против РФ санкции тяжело сказываются на гражданах ЕС, но Евросоюз продолжит ужесточать санкционные меры в отношении России. "(Санкции) тяжело сказываются на многих граждан... Санкции не должны затрагивать европейские страны сильнее, чем российские власти. Это наш принцип", - заявил Шольц, выступая на дебатах в бундестаге.
    При этом он уверяет, что "санкции работают, российская экономика пошатнулась, биржи в значительной степени закрыты, валюта обрушилась, международные компании сотнями покидают страну". "Но это только начало. Многие тяжелые последствия проявят себя в следующие недели, и мы постоянно ужесточаем санкции", - заявил он.
    Позже президент РФ Владимир Путин заявил, что политика сдерживания и ослабления России - это долгосрочная стратегия Запада, а санкции нанесли серьезный удар по всей мировой экономике. По его словам, основная цель Запада - ухудшить жизнь миллионов людей. Путин заявил также, что США и Евросоюз фактически объявили дефолт по обязательствам перед Россией, заморозив ее валютные резервы. Он добавил, что нынешние события подводят черту под глобальным доминированием Запада и в политике, и в экономике.
    </NEWSweapon>
    <NEWSyandex>
    Клиенты «Яндекс.Еды» подали коллективный иск в Замоскворецкий районный суд Москвы. Об этом пишут «Ведомости» со ссылкой на копию документа и директора по правовым вопросам юридического сервиса Destra Legal Бориса Фельдмана, представляющего интересы заявителей. Иск зарегистрирован, дата рассмотрения пока не назначена.
    В иске участвуют 33 клиента «Яндекс.Еды». Ещё около 300 человек отправили заявки на присоединение к нему.
    Истцы считают, что в результате утечки была нарушена неприкосновенность их частной жизни, и они опасаются за свою безопасность. После того, как данные попали в сеть, им стали поступать звонки с незнакомых номеров с рекламой разных услуг.
    </NEWSyandex>
    <NEWStesla>
    Компания Tesla запустила свой завод Gigafactory Berlin — это третье предприятие в мире, которое сейчас выпускает «Теслы» наряду с заводами в США и Китае. Ранее работал еще завод в Нидерландах, но там велась лишь крупноузловая сборка, и он был закрыт в 2021 году.
    В торжественной церемонии старта производства приняли участие канцлер Германии Олаф Шольц и глава «Теслы» Илон Маск. Последний неоднократно пускался в пляс.
    Немецкий завод рассчитан на проектную мощность в 500 000 электромобилей в год. Также здесь будут выпускать аккумуляторы на 50 ГВт∙ч в год. Всего здесь будут трудиться 12 000 человек.
    Предприятие выйдет на проектные показатели к 2025 году, а в планах на этот год — 54 000 машин. И работают на заводе пока 4000 сотрудников.
    В строительство завода в Германии Tesla инвестировала 5 млрд евро.
    Когда шесть лет назад Tesla объявила о планах строительства Гигафабрики в Европе, страны начали соревноваться за право получить такой проект. Конкурс был — девять стран «на место». Победила Германия. Много времени ушло на согласования с экологами, а само строительство и оснащение завода заняло всего полтора года.
    В день старта производства первые 30 выпущенных экземпляров были переданы клиентам. Полноценный старт продаж электромобилей, выпущенных на заводе Gigafactory Berlin, состоится в апреле.
    Тем временем меняющиеся экономические условия заставили «Теслу» дважды в течение марта поднять цены. На официальных американских и китайских сайтах марки Tesla все модели подорожали. Последний рост цен, произошедший на прошлой неделе, составил 5−10% в США и 5% в Китае на модели местного производства (Model 3 и Model Y), сообщает Reuters.
    </NEWStesla>
</NEWS>